\documentclass[11pt, letterpaper]{article}

\usepackage[right = 25mm, left = 25mm, top = 25mm, bottom = 25mm]{geometry}
\usepackage[final, nopatch = footnote]{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{xcolor}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{flushright}
    \color{gray}
    \textbf{David López del Pino}

    \vspace{-\baselineskip}
    \textsl{29004 Málaga}

    \vspace{-\baselineskip}
    \textsl{España}


    \vspace{-\baselineskip}
    \textsl{+34 622 23 23 87}

    \vspace{-\baselineskip}
    \textsl{lopezdelpinodavid@gmail.com}

\end{flushright}

\textbf{Forvis Mazars} \hfill 7 de julio de 2025

\vspace{-\baselineskip}
\textsl{España}

Estimado equipo de selección de FMIT Group:

Me dirijo a ustedes para mostrar mi interés en el puesto de Junior Software Engineer. Como recién graduado en Matemáticas por la Universidad de Málaga y apasionado por la tecnología y la programación, estoy motivado por participar en proyectos relacionados con el desarrollo de programas que requieran habilidades de resolución de problemas y pensamiento analítico.

A lo largo del Grado en Matemáticas, he aprendido a utilizar diferentes tecnologías y lenguajes de programación para implementar métodos numéricos y resolver problemas matemáticos abstractos. Los lenguajes de programación que he dominado han sido Scala, Haskell, C, C++, R y Python, especialmente este último. En los últimos tres años, he trabajado con Python de forma habitual para llevar a cabo proyectos relacionados con la carrera, y he aprendido a escribir código de manera limpia, eficiente y organizada para implementar algoritmos complejos. Programar en un lenguaje tan versátil como Python me ha creado un gran interés en expandir mis conocimientos en el área de la ingeniería de software, y estoy dispuesto a aprender a trabajar con cualquier tecnología que se requiera para este puesto.

Me considero una persona organizada, responsable, enérgica y decidida, con una excelente capacidad de aprendizaje y habilidades de comunicación. También soy creativo y curioso, y disfruto adquirir nuevos conocimientos en mi tiempo libre para desarrollar proyectos personales.

Estoy muy motivado por comenzar a construir una carrera profesional como desarrollador de software y este puesto en FMIT Group es una oportunidad perfecta para ello.

Gracias de antemano por considerar mi candidatura. 

Atentamente, 

\vspace{-\baselineskip}
David López del Pino

\end{document}